\chapter{Introdução}\label{cap:introducao}

\section{Caracterização do Problema}
A tecnologia, principalmente a internet, tem mudado a forma de fazer negócios na indústria do entretenimento. Vê-se atualmente, em grande volume, a migração do mercado físico (tradicional) para o virtual. Muitas lojas disponibilizam os seus produtos à venda através de sítios na grande rede de computadores, outras, mais ousadas, possuem apenas lojas virtuais. Uma das vantagens dessas lojas é o fato de, por não precisar de um ambiente físico para vendas, o número de produtos oferecidos é muito maior \cite{Anderson2006}, oferecendo assim uma maior variedade de produtos a seus clientes. Porém esse grande volume de produtos leva a um problema conhecido como sobrecarga de informação. 

Diante da diversidade de produtos, o cliente que quer realizar uma compra em sítios de comércio eletrônico, freqüentemente precisa de auxílio para encontrar o que deseja. Além das ferramentas de busca, as grandes lojas virtuais disponibilizam uma forma de mostrar ao cliente informações personalizadas sobre produtos que podem interessá-lo, que é o sistema de recomendação. Os sistemas de recomendação podem sugerir produtos utilizando diversos aspectos, como compras anteriores de determinado cliente ou opiniões de outros clientes sobre os produtos da loja. Desta feita, os sistemas de recomendação criam lojas personalizadas para o perfil de cada cliente. A personalização fomenta algo muito importante para o negócio que é a fidelização do cliente \cite{Filho2006}.

Em vídeo locadoras, por exemplo, é comum a dificuldade de sugerir novos filmes para clientes, mesmo para os mais antigos e/ou mais assíduos. Isso por não ser fácil para o funcionário de um estabelecimento desse segmento identificar o perfil do cliente a partir de filmes já locados e conseqüentemente quais são suas preferências. O cliente, por muitas vezes, segue a opinião de outras pessoas que indicam um determinado título, afirmando ser aquele um bom filme. Opinião que, geralmente, pode não corresponder ao seu perfil. Atualmente as locadoras de DVD estão disponibilizando locações através de páginas na internet com a vantagem da entrega em domicílio. Fato que dificulta ainda mais a obtenção de opiniões de terceiros pelo cliente. Sistemas computacionais de recomendação podem trazer todas as suas vantagens para vídeo locadoras tanto físicas como virtuais, auxiliando o cliente a fazer a melhor escolha. Isso leva a um fator diferencial da vídeo locadora na visão do cliente.

\section{Motivações}
O que motivou o presente trabalho foi a possibilidade de tornar a escolha de um filme para locação uma experiência mais simples e interessante. O cliente poderá direcionar suas escolhas a partir das informações que o sistema irá fornecer, todas baseadas no histórico de títulos locados na loja. Este trabalho tenta minimizar o problema da sobrecarga de informação provendo o cliente com parâmetros que possam identificar o seu perfil e balizar melhor sua decisão.
\section{Objetivos e Metas}
O objetivo deste trabalho é desenvolver um sistema de recomendação personalizado para clientes que freqüentam vídeo locadoras. O sistema visa facilitar e tornar mais apropriada a escolha de um filme pelo cliente, diminuindo as chances de desperdício de seu dinheiro e tempo em algo que não lhe agrada. Além de oferecer um serviço diferenciado ao cliente, a vídeo locadora irá se beneficiar, também, por uma muito provável maio fidelização do mesmo, já que ocorre uma personalização do serviço. Temos como meta construir a aplicação baseada em redes neurais artificiais, especificamente mapas auto-organizáveis de Kohonen. Essa arquitetura permite que haja um agrupamento do histórico de locações de um determinado cliente de maneira que este possa ter informações visuais sobre seu histórico. Será criado um mapa para cada cliente, como forma de representar suas preferências e construir um perfil personalizado. Quando o cliente desejar realizar uma nova locação, esta será indicada no mapa que irá lhe mostrar a vizinhança do novo filme em relação a seus principais vizinhos, que caracterizam os filmes locados mais relacionados ao qual ele deseja locar.
\section{Organização do Documento}
\subsection{Capítulo 2: Revisão Bibliográfica}
Serão apresentados os principais conceitos em que se baseia o modelo proposto por este trabalho. O capítulo inicia com uma revisão sobre sistemas de recomendação, abordando as principais técnicas de recomendação, suas vantagens e desvantagens e modelos propostos para solução de problemas na recomendação. A segunda parte do capítulo apresenta um tipo especial de redes neurais artificiais: as redes auto-organizáveis ou redes SOM (\textit{Self-organizing map}). Será abordado o modelo de redes SOM introduzido por Kohonen.
\subsection{Capítulo 3: Modelo Proposto}
Descreve a proposta central do modelo, além do algoritmo que foi desenvolvido. Neste capítulo os conceitos teóricos apresentados no capítulo 2 são utilizados de forma clara, organizada e objetiva, visando o atingimento das metas e objetivos do trabalho.
\subsection{Capítulo 4: Configurações dos Experimentos e Análise dos Resultados}
Neste capítulo serão detalhados os experimentos realizados com o modelo e os resultados obtidos para comprovar a funcionalidade do trabalho.
\subsection{Capítulo 5: Conclusão e Trabalhos Futuros}
Considerações finais, dificuldades enfrentadas durante o desenvolvimento e propostas de continuidade do trabalho.