\chapter{Conclusões e Trabalhos Futuros}\label{cap:conclusões}

\section{Conclusões}
O trabalho proposto foi desenvolvido como uma prova de conceito para sistemas de recomendação no ambiente de vídeo locadoras utilizando, para aprendizado do comportamento de clientes, o algoritmo de redes SOM. A contribuição deste trabalho é ajudar o cliente, dando diretrizes para realizar sua escolha.

Sistemas de recomendação são bastante utilizados em sítios de comércio eletrônico e existem diversas ferramentas que recomendam filmes na internet. Os sistemas de informação de vídeo locadoras carecem de ferramentas que auxiliem o cliente quando este tem dúvida de qual filme locar, ou quando simplesmente deseja opiniões de terceiros. Geralmente o cliente busca filmes recomendados por algum amigo ou familiar que já tenha assistido e expressou sua opinião, mas não é simples saber realmente qual tipo de filme irá agradar esse cliente. O modelo apresentado neste trabalho consegue montar um perfil para o usuário com o objetivo de agregar informações às opiniões que ele já obteve. Foi possível construir modelos individualizados e oferecer ao cliente a relação de um novo filme com aqueles que já estão presentes em seu histórico.

\section{Dificuldades e trabalhos futuros}
As redes SOM conseguem trabalhar bem como extrator de características, para isso precisam de várias informações sobre os padrões de entrada. Uma dificuldade no desenvolvimento do trabalho foi obter outros parâmetros associados aos filmes, maiores detalhes que pudessem ser considerados no momento do treinamento da rede. Informações como premiações que o filme recebeu, como Oscar ou Globo de Ouro, quantidade de premiações, ou ainda, diretor, ator principal, entre outros detalhes que não constam na base do MovieLens, mas podem ser facilmente obtidos do banco de dados de uma locadora e poderiam ainda mais melhorar as sugestões. Com estas informações haveria um ajuste melhor da rede de forma geral, caracterizando melhor o perfil do cliente. A adição dessas características está entre os futuros esforços para melhoria da ferramenta.

Ainda outra melhoria que pode ser incluída no modelo é a criação de um ambiente gráfico mais amigável ao usuário. Uma das características desse ambiente seria um formulário onde o cliente pudesse simplesmente digitar o título do filme a ser locado e o sistema buscar os filmes mais similares a ele. Nesse ambiente o cliente teria também a opção de visualizar o mapa topológico de seu perfil num plano bidimensional, tendo uma visão geral do seu histórico, podendo então, direcionar sua escolha a um título que tenha, por exemplo, o mesmo gênero do agrupamento que possui mais filmes.

Um ponto muito importante que deve ser acrescentado em trabalhos futuros é o armazenamento do mapa de um cliente. Criar mapas para clientes que possuem muitos filmes em seu histórico demanda muito processamento e tempo. Armazenar as informações do mapa do cliente é imprescindível para tornar o processo de recomendação mais eficiente. Neste caso devem ser estudadas técnicas para não precisar refazer todo mapa cada vez que o cliente loca um filme, ou seja, insere um novo título no seu histórico e manter o mapa sempre atualizado.

Adicionalmente a ferramenta poderá agregar a filtragem colaborativa através da associação dos perfis de diversos clientes. Esta característica pode ser implementada analisando-se a semelhança entre os mapas dos clientes. Com a análise de mapas similares é provavelmente possível ser realizada a recomendação direta de filmes, pois pode-se recomendar itens que estão presentes em mapas de clientes semelhantes.